[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "黃先生購買了一個住宅單位，他可以選擇自住在該單位或把單位出租。該單位在當時的市值租金為每月$10,000。解釋在以下各情況下，黃先生住在該單位的機會成本會否受影響。 (a) 黃先生被公司派駐內地工作，只有週末在該單位居住。 (b) 該單位的市值租金上升至每月$13,000。",
  "answer": "(a) 黃先生住在該單位的機會成本不會受影響。黃先生住在該單位的機會成本是出租該單位所得的租金收入。他在該單位居住的日數並不會影響住在該單位的成本。(b) 黃先生自住在該單位的機會成本會上升。黃先生自住在該單位的機會成本是出租該單位所得的租金收入。若該單位的市值租金上升，黃先生自住在該單位需要放棄更多租金收入，即機會成本上升。",
  "marks": "(a) 黃先生住在該單位的機會成本不會受影響。(1分) 黃先生住在該單位的機會成本是出租該單位所得的租金收入。他在該單位居住的日數並不會影響住在該單位的成本。(2分) (b) 黃先生自住在該單位的機會成本會上升。(1分) 黃先生自住在該單位的機會成本是出租該單位所得的租金收入。若該單位的市值租金上升，黃先生自住在該單位需要放棄更多租金收入，即機會成本上升。(2分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "「樂樂購」是一間網上超級市場。最近，「樂樂購」擴充業務，收購了一間食品批發公司。 (a) 解釋上述情況屬於何種類型的結合。 (b) 上述收購對「樂樂購」有甚麼好處？試列舉任何三項好處。",
  "answer": "(a) 縱向後向結合。「樂樂購」與從事上一個生產階段的廠商結合。(b) 好處：- 確保有穩定的食品供應- 享受規模經濟- 提高資源使用效率- 透過多元化的收入來源來分散風險- 任何合理答案",
  "marks": "(a) 縱向後向結合。(1分) 「樂樂購」與從事上一個生產階段的廠商結合。(1分) (b) 好處：- 確保有穩定的食品供應- 享受規模經濟- 提高資源使用效率- 透過多元化的收入來源來分散風險- 任何合理答案(最高3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "假設香港從東南亞進口食米的運輸費用大增。試以一幅供需圖輔助，解釋在甚麼條件下，東南亞的食米在香港的總銷售收益會上升。",
  "answer": "文字解說：- 運輸費用上升會導致從東南亞進口食米的成本上升，東南亞的食米的供應下降。- 東南亞的食米的價格上升而交易量下降。- 若東南亞的食米的需求屬低彈性，價格的百分比會高於交易量下降的百分比。- 東南亞的食米在香港的總銷售收益會上升。 在圖中顯示：- 供應曲線向左移- 銷售收益得益和損失的正確位置- 得益 > 損失",
  "marks": "文字解說：- 運輸費用上升會導致從東南亞進口食米的成本上升，東南亞的食米的供應下降。(1分) - 東南亞的食米的價格上升而交易量下降。(1分) - 若東南亞的食米的需求屬低彈性，價格的百分比會高於交易量下降的百分比。(1分) - 東南亞的食米在香港的總銷售收益會上升。(1分) 在圖中顯示：- 供應曲線向左移(1分) - 銷售收益得益和損失的正確位置(1分) - 得益 > 損失(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "家明在香港經營一家二手傢俱店。他以低價收購舊傢俱，在店內為舊傢俱進行翻新，並以較高價將翻新了的傢俱出售。 (a) 你認為家明出售二手傢俱所得的收入會全數包括在當年的香港本地生產總值內嗎？為甚麼？ (b) 近年，香港人的環保意識加強了，愈來愈多人願意透過以物易物方式在網上交換二手物品。試解釋在這個趨勢下，香港本地生產總值的數據會低估了還是高估了香港人的生活水準。",
  "answer": "(a) 不會。家明出售二手傢俱所得的收入包括購入作轉售的舊傢俱的價值。由於舊傢俱的價值已在生產時或第一次出售時計算在該年的本地生產總值內，因此只有減去購買舊傢俱的支出後剩餘的收入才會包括在當年的香港本地生產總值內。(b) 人們消費二手物品可以提高他們的生活水準，但二手物品的價值並不包括在本地生產總值內，因此當二手物品的交易增加，香港本地生產總值的數據會低估了香港人的生活水準。",
  "marks": "(a) 不會。(1分) 家明出售二手傢俱所得的收入包括購入作轉售的舊傢俱的價值。由於舊傢俱的價值已在生產時或第一次出售時計算在該年的本地生產總值內，因此只有減去購買舊傢俱的支出後剩餘的收入才會包括在當年的香港本地生產總值內。(2分) (b) 人們消費二手物品可以提高他們的生活水準，但二手物品的價值並不包括在本地生產總值內，因此當二手物品的交易增加，香港本地生產總值的數據會低估了香港人的生活水準。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "以下節錄自2017年施政報告中有關「創新及科技」方面的幾項重點。1. 和深圳市政府合作，在香港落馬洲河套地區發展「港深創新及科技園」；2. 考慮提供稅務和財務優惠，及其他支援措施，吸引本港及國內外創科企業。假設上述計劃實施得相當成功。毋須以圖輔助，討論計劃會如何影響香港的總需求、短期總供應和長期總供應，並指出充分就業產出水平的改變。",
  "answer": "政府發展「港深創新及科技園」會導致政府支出上升，而提供稅務和財務優惠可刺激廠商的投資支出，香港的總需求會上升。兩項計劃都有助提高香港的技術水平，生產成本可降低，香港的短期總供應會上升。當生產的技術水平上升，香港的生產力便會提高，香港的長期總供應會上升。由於長期總供應上升，充分就業產出水平會上升。",
  "marks": "政府發展「港深創新及科技園」會導致政府支出上升，而提供稅務和財務優惠可刺激廠商的投資支出，香港的總需求會上升。(2分) 兩項計劃都有助提高香港的技術水平，生產成本可降低，香港的短期總供應會上升。(2分) 當生產的技術水平上升，香港的生產力便會提高，香港的長期總供應會上升。(2分) 由於長期總供應上升，充分就業產出水平會上升。(2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "參閱以下香港在2016年8月至10月的就業資料。(a) 找出X的值，並計算香港在上述期間的失業率。 (b) 假設更多香港人因較佳的經濟前景而選擇移民到外地。解釋在甚麼情況下，香港的失業率會上升。",
  "answer": "(a) X = 3,947,000 - 3,810,900 = 136,100。失業率 = 136,100 / 3,947,000 × 100%。失業率 = 3.45%。(b) 當更多香港人移民到外地，勞動人口和失業人口都可能會下降。當失業人口的下降百分比小於勞動人口的下降百分比，香港的失業率便會上升。",
  "marks": "(a) X = 3,947,000 - 3,810,900 = 136,100 (1分)。失業率 = 136,100 / 3,947,000 × 100% (1分)。失業率 = 3.45% (1分)。(b) 當更多香港人移民到外地，勞動人口和失業人口都可能會下降。當失業人口的下降百分比小於勞動人口的下降百分比，香港的失業率便會上升。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "現時，每名12歲或以上的人士若乘搭飛機離開香港，一般須繳付港幣120元的飛機乘客離境稅。解釋該飛機乘客離境稅屬 (a) 直接稅還是間接稅。 (b) 累進稅、比例稅還是累退稅。",
  "answer": "(a) 間接稅。被徵稅人士可以把稅項負擔轉移至其他人。(b) 累退稅。當納稅人的應課稅收入上升，稅率下降。",
  "marks": "(a) 間接稅。(1分)。被徵稅人士可以把稅項負擔轉移至其他人。(1分)。(b) 累退稅。(1分)。當納稅人的應課稅收入上升，稅率下降。(1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "下表顯示甲、乙兩國生產智能電話及香蕉分別所需的資源數量。(a) 解釋哪國生產香蕉有絕對優勢。 (b) 解釋哪國生產香蕉有比較優勢。 (c) 找出兩國交易1單位香蕉的總得益。",
  "answer": "(a) 乙國可以運用較甲國少的資源來生產1單位香蕉，乙國生產香蕉有絕對優勢。(b) 兩國生產1單位香蕉的機會成本如下︰甲國：1.33 (= 20/15)單位智能電話。乙國：0.8 (= 8/10)單位智能電話。乙國生產香蕉的機會成本較低，因此乙國生產香蕉有比較優勢。(c) 交易1單位香蕉的貿易比率範圍應介乎0.8單位智能電話和1.33單位智能電話之間。兩國交易1單位香蕉的總得益 = (1.33 - 0.8)單位智能電話 = 0.53單位智能電話。",
  "marks": "(a) 乙國可以運用較甲國少的資源來生產1單位香蕉，乙國生產香蕉有絕對優勢。(2分)。(b) 兩國生產1單位香蕉的機會成本如下︰甲國：1.33 (= 20/15)單位智能電話 (1分)。乙國：0.8 (= 8/10)單位智能電話 (1分)。乙國生產香蕉的機會成本較低，因此乙國生產香蕉有比較優勢 (1分)。(c) 交易1單位香蕉的貿易比率範圍應介乎0.8單位智能電話和1.33單位智能電話之間。兩國交易1單位香蕉的總得益 = (1.33 - 0.8)單位智能電話 = 0.53單位智能電話 (3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "(i)李醫生以獨資形式經營一間牙醫診所，他在該診所內為病人提供牙科服務。(a) 解釋李醫生涉及哪種生產。 (b) 寫出李醫生的診所所屬的商業所有權形式的兩項特徵。(ii)李醫生聘請了莎莉作為護士，協助診所的日常運作。 (c) 李醫生和莎莉在診所分別屬於哪種生產要素？試解釋。 (d) 李醫生以計時工資支薪予莎莉。從莎莉的角度，解釋以計時工資較計件工資支薪的一項優點和一項缺點。",
  "answer": "(a) 由於李醫生提供牙科服務，他涉及三級生產。(b) 獨資的特徵︰- 不是獨立法人 - 無限債務責任 - 企業延續性較短 - 開業手續簡單 - 利得稅稅率較有限公司低 - 法例沒有規定須向公眾公開其會計資料 - 能與員工和顧客維繫較密切的關係 - 資金來源有限 - 迅速而靈活的決策 - 任何合理答案。(c) 李醫生屬企業家職能。作為診所的東主，他需要承擔風險及作出決策。莎莉屬勞力。她是生產過程中所使用的勞動力。(d) 優點︰ - 莎莉可以獲得較穩定的收入 - 任何合理答案。缺點︰ - 莎莉無法透過更努力工作來賺取更多的收入 - 任何合理答案。",
  "marks": "(a) 由於李醫生提供牙科服務，他涉及三級生產。(2分)。(b) 獨資的特徵︰- 不是獨立法人 - 無限債務責任 - 企業延續性較短 - 開業手續簡單 - 利得稅稅率較有限公司低 - 法例沒有規定須向公眾公開其會計資料 - 能與員工和顧客維繫較密切的關係 - 資金來源有限 - 迅速而靈活的決策 - 任何合理答案 (最高2分)。(c) 李醫生屬企業家職能。(1分)。作為診所的東主，他需要承擔風險及作出決策。(1分)。莎莉屬勞力。(1分)。她是生產過程中所使用的勞動力。(1分)。(d) 優點︰ - 莎莉可以獲得較穩定的收入 - 任何合理答案 (最高2分)。缺點︰ - 莎莉無法透過更努力工作來賺取更多的收入 - 任何合理答案 (最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "近日，中國內地多個城市如北京及天津等深受霧霾天氣影響，到醫院求診的人數遽增。不少人認為空氣污染的問題源於工廠及汽車排放過多的污染物。(a) 就上述情況，解釋界外影響是否存在。 (b) 有經濟學者建議中國政府應對排放過多污染物的工廠及汽車徵收稅項，以抒緩空氣污染的問題。(i) 試解釋上述建議如何降低空氣的污染物水平至社會最優水平。 (ii) 有人認為政府徵收上述稅項涉及高昂的成本。試舉出兩項可能涉及的成本。 (c) 在北京售賣優質口罩的商店東主表示，在現行價格下，即使他們已增加供應，市面上仍然出現優質口罩短缺的情況。試以一幅供需圖輔助，解釋上述情況。",
  "answer": "(a) 工廠及汽車排放過多污染物會損害附近居民的健康，這為居民帶來額外的成本，但工廠及汽車並沒有為其影響向居民作出補償，界外影響(界外損害)存在。(b)(i) 徵稅會令工廠及汽車排放污染物的邊際私人成本上升。如果稅項能準確反映排放污染物的界外成本，新的邊際私人成本會等於邊際社會成本。由於邊際私人成本上升，工廠及汽車會減少污染物排放的數量。在新的市場均衡下，污染物排放的數量會達到社會最優水平。(ii) 可能涉及的成本︰- 徵稅的行政費用 - 量度污染水平的監察費用 - 任何合理答案。(c) 文字解說：- 口罩的需求上升 - 口罩的供應上升 - 由於需求上升的幅度高於供應上升的幅度，在現行價格下，市場出現短缺。在圖中顯示：- 需求曲線和供應曲線向右移 - 需求上升的幅度 > 供應上升的幅度 - 短缺的正確位置。",
  "marks": "(a) 工廠及汽車排放過多污染物會損害附近居民的健康，這為居民帶來額外的成本，但工廠及汽車並沒有為其影響向居民作出補償，界外影響(界外損害)存在。(3分)(b)(i) 徵稅會令工廠及汽車排放污染物的邊際私人成本上升。如果稅項能準確反映排放污染物的界外成本，新的邊際私人成本會等於邊際社會成本。由於邊際私人成本上升，工廠及汽車會減少污染物排放的數量。在新的市場均衡下，污染物排放的數量會達到社會最優水平。(4分)。(ii) 可能涉及的成本︰- 徵稅的行政費用 - 量度污染水平的監察費用 - 任何合理答案 (最高2分)。(c) 文字解說：- 口罩的需求上升 (1分) - 口罩的供應上升 (1分) - 由於需求上升的幅度高於供應上升的幅度，在現行價格下，市場出現短缺 (1分)。在圖中顯示：- 需求曲線和供應曲線向右移 (1分) - 需求上升的幅度 > 供應上升的幅度 (1分) - 短缺的正確位置 (1分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "下表顯示香港的堅尼系數(按原本住戶每月收入計算)。(a) 以上堅尼系數的趨勢是否表示香港的貧窮人口在上述期間增加了？試解釋。(b) 行政長官在2017年施政報告中建議將長者醫療券的受惠年齡由70歲降至65歲，預料有額外約40萬名長者受惠。 (i) 試以公平為依據，評價上述計劃。(ii) 解釋上述計劃會如何影響香港的除稅及福利轉移後的堅尼系數。\n香港多年錄得財政盈餘，有人建議政府應調低薪俸稅稅率或實行現金分享計劃以還富於民。 (c) 試就上述兩項建議，討論每項建議的優點及缺點各一。",
  "answer": "(a) 堅尼系數是一個量度收入不均的指標，並不能反映收入的絕對金額。堅尼系數在2001年至2011年上升的趨勢只反映香港在該期間的收入不均程度上升，並不表示香港的貧窮人口增加了。(b)(i) 上述計劃有助收入均等化。長者醫療券只惠及長者，而長者一般為沒有收入或低收入人士，其他人士不能享受醫療券，貧富之間的收入差距可收窄。(ii) 長者醫療券可令更多屬低收入階層的長者的實質收入上升，這可改善收入不均的情況。香港的除稅及福利轉移後的堅尼系數因此會下降。(c) 調低薪俸稅稅率的優點：- 調低薪俸稅稅率會令人們的工作意欲上升，鼓勵就業，短期均衡產出水平會上升。- 任何合理答案。調低薪俸稅稅率的缺點：- 政府的稅收可能會因薪俸稅稅率下降而減少，若日後政府出現財政赤字而需要削減社會福利或加稅，可能會引起市民不滿。- 任何合理答案。實行現金分享計劃的優點：- 現金分享計劃可令市民即時得益，刺激私人消費，增加總需求，短期均衡產出水平會上升。- 任何合理答案。實行現金分享計劃的缺點：- 現金分享計劃只能短暫地刺激經濟，長期而言，計劃並不能增加充分就業產出水平。- 任何合理答案。",
  "marks": "(a) 堅尼系數是一個量度收入不均的指標，並不能反映收入的絕對金額。堅尼系數在2001年至2011年上升的趨勢只反映香港在該期間的收入不均程度上升，並不表示香港的貧窮人口增加了。(3分)(b)(i) 上述計劃有助收入均等化。長者醫療券只惠及長者，而長者一般為沒有收入或低收入人士，其他人士不能享受醫療券，貧富之間的收入差距可收窄。(3分)(ii) 長者醫療券可令更多屬低收入階層的長者的實質收入上升，這可改善收入不均的情況。香港的除稅及福利轉移後的堅尼系數因此會下降。(2分)(c) 調低薪俸稅稅率的優點：- 調低薪俸稅稅率會令人們的工作意欲上升，鼓勵就業，短期均衡產出水平會上升。- 任何合理答案。(最高2分)調低薪俸稅稅率的缺點：- 政府的稅收可能會因薪俸稅稅率下降而減少，若日後政府出現財政赤字而需要削減社會福利或加稅，可能會引起市民不滿。- 任何合理答案。(最高2分)實行現金分享計劃的優點：- 現金分享計劃可令市民即時得益，刺激私人消費，增加總需求，短期均衡產出水平會上升。- 任何合理答案。(最高2分)實行現金分享計劃的缺點：- 現金分享計劃只能短暫地刺激經濟，長期而言，計劃並不能增加充分就業產出水平。- 任何合理答案。(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "下表顯示某經濟的銀行系統的資產負債表。假設法定儲備比率是25%，而公眾總是持有$10,000現金。(a) 計算該經濟的貨幣基礎和貨幣供應。列示你的計算。(b) 假設中央銀行下調法定儲備比率至20%。若銀行系統持有的超額儲備與法定儲備比率改變前相同，計算新的貨幣供應。(c) 根據(b)部所述的貨幣供應的改變，以貨幣數量論解釋為甚麼通貨緊縮有可能在短期內出現。",
  "answer": "(a) 貨幣基礎 = $22,500 + $10,000 = $32,500。貨幣供應 = $65,000 + $10,000 = $75,000 (b) 法定儲備比率改變前，銀行持有的超額儲備 = $22,500 - ($65,000 × 25%) = $6,250。 新的貨幣供應 = [($22,500 - $6,250) × 1/20%] + $10,000 = $81,250 + $10,000 = $91,250 (c) 貨幣數量論︰MV = PY，而V被假設是一常數。在短期中，貨幣供應(M)上升會導致名義本地生產總值(PY)以相同的百分比上升。在短期內，若實質本地生產總值(Y)上升的百分比高於貨幣供應(M)上升的百分比，一般物價水平(P)會下降，即出現通貨緊縮。",
  "marks": "(a) 貨幣基礎 = $22,500 + $10,000 (1分) = $32,500 (1分)。 貨幣供應 = $65,000 + $10,000 (1分) = $75,000 (1分) (b) 法定儲備比率改變前，銀行持有的超額儲備 = $22,500 ($65,000 25%) = $6,250 (1分)。 新的貨幣供應 = [($22,500 $6,250) 1/20%] + $10,000 (1分) = $81,250 + $10,000 = $91,250 (1分) (c) 貨幣數量論︰MV = PY，而V被假設是一常數。 (1分) 在短期中，貨幣供應(M)上升會導致名義本地生產總值(PY)以相同的百分比上升。在短期內，若實質本地生產總值(Y)上升的百分比高於貨幣供應(M)上升的百分比，一般物價水平(P)會下降，即出現通貨緊縮。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "香港電車是港島區唯一提供電車服務的公司。圖二顯示該公司的需求(D)曲線及邊際成本(MC)曲線。假設該公司實施簡單壟斷定價。(a) 以圖二輔助， (i) 以Qm0和Pm0分別標示出電車服務的利潤極大化產量及價格。(ii) 解釋電車服務的生產是否有效率。(b) 自港鐵港島綫伸延至西區後，更多電車乘客轉為乘搭港鐵穿梭港島各區。假設香港電車的邊際成本維持不變。試以圖二輔助，解釋電車服務的利潤極大化產量及價格會如何改變。(以Qm1和Pm1分別標示出新的利潤極大化產量及價格。)(c) 現時，成人電車車費每程為港幣$2.3，而六十五歲或以上長者的車費每程為港幣$1.1。解釋這收費安排是否構成價格分歧。(d) 有市民指香港的公共交通服務提供者經常在近乎同一時間向政府申請加價，可能涉及反競爭行為。解釋在甚麼情況下上述說法可能是正確，又在甚麼情況下該說法可能是錯誤。",
  "answer": "(a) (i) 在圖中顯示︰ Qm0的正確位置 Pm0的正確位置 (ii) 文字解說︰ - 沒有效率。當產量是Qm0，邊際利益高於邊際成本，淨損失出現。 在圖中顯示︰ - 淨損失的正確位置 (b) 文字解說︰ - 電車服務的需求會下降。 - 在邊際成本不變下，利潤極大化產量及價格都會下降。 在圖中顯示︰ - 需求曲線向左移 - Qm1和Pm1的正確位置 (c) 是。因為兩組的消費者(成人和長者)為相同成本生產的相同物品(電車服務)支付不同的價格。 (d) 上述說法可能是正確的情況︰ 若公共交通服務提供者透過協議同時申請加價，他們便可能涉及操縱價格。 或任何合理答案。 上述說法可能是錯誤的情況︰ 公共交通服務提供者申請加價可能是基於提供服務的成本上升(如油價上升)，而提供者之間並沒有任何協議。 或任何合理答案。",
  "marks": "(a) (i) 在圖中顯示︰ Qm0的正確位置 (1分) Pm0的正確位置 (1分) (ii) 文字解說︰ - 沒有效率。當產量是Qm0，邊際利益高於邊際成本，淨損失出現。(2分) 在圖中顯示︰ - 淨損失的正確位置 (1分) (b) 文字解說︰ - 電車服務的需求會下降。(1分) - 在邊際成本不變下，利潤極大化產量及價格都會下降。(1分) 在圖中顯示︰ - 需求曲線向左移 (1分) - Qm1和Pm1的正確位置 (1分) (c) 是。因為兩組的消費者(成人和長者)為相同成本生產的相同物品(電車服務)支付不同的價格。(3分) (d) 上述說法可能是正確的情況︰ 若公共交通服務提供者透過協議同時申請加價，他們便可能涉及操縱價格。(2分) 或任何合理答案 (2分)。 上述說法可能是錯誤的情況︰ 公共交通服務提供者申請加價可能是基於提供服務的成本上升(如油價上升)，而提供者之間並沒有任何協議。(2分) 或任何合理答案 (2分)。"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "參閱圖三。AA’是甲國的生產可能曲線(PPF)。P點是甲國在自給自足下的生產點。假設生產可能曲線上P點的斜率是3，而貿易比率是1單位物品Y = 0.75單位物品X。(a) 假設甲國開放貿易。 (i) 解釋甲國生產哪種物品有比較優勢。(ii) 在圖三繪畫出甲國進行貿易後的消費可能曲線，並以BB’標示。(iii) 在圖三標示出甲國進行貿易後的生產點，並以T標示。(b) 假設甲國進行貿易後，該國消費50單位物品X。 (i) 在圖三標示出甲國進行貿易後的消費點，並以C標示。(ii) 在圖三標示出甲國的進口及出口量。(c) 下表顯示三個國家於2014年的人類發展指數。(i) 根據上表，解釋哪國的人類發展水平最低。(ii) 分別寫出一項以人類發展指數反映一國的經濟發展水平的好處和局限。(iii) 建議一項能提升一國的人類發展指數的政府政策。",
  "answer": "(a) (i) 生產1單位物品Y的邊際成本是0.33 (= 1 / 3)單位物品X。甲國生產物品Y的機會成本低於貿易比率(1單位物品Y = 0.75單位物品X)，甲國生產物品Y有比較優勢。 (ii) 在圖中顯示︰ - 消費可能曲線(BB’)的正確位置 (iii) 在圖中顯示︰ - 貿易後生產點(T)的正確位置 (b) (i) 在圖中顯示︰ - 貿易後消費點(C)的正確位置 (ii) 在圖中顯示︰ - 進口量的正確位置 - 出口量的正確位置 (c) (i) 馬來西亞人類發展水平最低，因為它的人類發展指數最低。 (ii) 好處︰ - 人類發展指數能較全面和平衡地反映經濟發展水平，因為它同時涵蓋多方面，包括預期壽命和預期受教育年限。 - 任何合理答案。 局限︰ - 人類發展指數並沒有包括一些和人類福祉有關的重要維度，如環境可持續性和收入分配，因此並不能完全反映一國的經濟發展。 - 任何合理答案。 (iii) 任何可提高教育水平或改善健康狀況的政策例子，例如︰ - 提供更長年期的免費教育 - 增加政府在醫療服務方面的支出",
  "marks": "(a) (i) 生產1單位物品Y的邊際成本是0.33 (= 1 / 3)單位物品X。(1分) 甲國生產物品Y的機會成本低於貿易比率(1單位物品Y = 0.75單位物品X)，甲國生產物品Y有比較優勢。(2分) (ii) 在圖中顯示︰ - 消費可能曲線(BB’)的正確位置 (2分) (iii) 在圖中顯示︰ - 貿易後生產點(T)的正確位置 (1分) (b) (i) 在圖中顯示︰ - 貿易後消費點(C)的正確位置 (1分) (ii) 在圖中顯示︰ - 進口量的正確位置 (1分) - 出口量的正確位置 (1分) (c) (i) 馬來西亞人類發展水平最低，因為它的人類發展指數最低。(1分) (ii) 好處︰ - 人類發展指數能較全面和平衡地反映經濟發展水平，因為它同時涵蓋多方面，包括預期壽命和預期受教育年限。 - 任何合理答案。(最高2分) 局限︰ - 人類發展指數並沒有包括一些和人類福祉有關的重要維度，如環境可持續性和收入分配，因此並不能完全反映一國的經濟發展。 - 任何合理答案。(最高2分) (iii) 任何可提高教育水平或改善健康狀況的政策例子，例如︰ - 提供更長年期的免費教育 - 增加政府在醫療服務方面的支出 (最高2分)"
}]